# Contra o essencialismo linguístico
O argumento para o essencialismo linguístico foi provado falso pela pesquisa linguística sobre a relação entre pensamento/compreensão e linguagem, i.e, não há prova conclusiva de que diferentes linguagens têm diferentes compreensões do mundo ou da realidade (seja Wirklichkeit ou Realität). Diferentes maneiras de se relacionar com a realidade são causadas por diferentes contextos culturais, contextos ambientais, contextos históricos, etc. A linguagem tem pouco a ver ou nada a fazer nisso. A forma e a funcionalidade de uma linguagem geralmente são o resultado dos fatores acima mencionados. Na melhor das hipóteses, é uma relação dialética entre realidade e linguagem.

Lembremos também que considerar a linguagem como fator determinante essencial não é hegeliano, pois perde de vista o todo; não é materialista no sentido marxiano; e é a base dos argumentos de Nietzsche e Heidegger em favor da supremacia étnica.

Uma curiosade é que John Gray, em Cachorros de Palha, mostra como as linguagens baseadas num alfabeto são muito mais suscetíveis de manipulação que aquelas baseadas em “ideogramas”, como o chinês (e por causa deste argumento, eu realmente acho que Stalin estava errado ao dizer que linguagem não era superestrutura).
